考不上大學更好

考不上大學更好 - 馮睎乾

日前林鄭月娥臉不紅耳不熱地說，假如當年大學看重體藝成績，即使她是擅長考試的「高材生」，也未必能考入港大。

假如這「高材生」考不上大學，香港有福了。所謂「高材生」，說穿了就是背誦標準答案，努力搬字過紙的考試機器，於是香港的納稅人，今天就要月花數百萬，養活政府高層幾十部人肉錄音機。

「高材生」最喜歡揣摩試官的心，於是她今天也緊隨主人路線，迎合上意。但一部不懂得拍八達通、買廁紙的考試機器，真能管治城市，造福市民嗎？時間已證明一切。

從前很多人即使沒讀大學，也比今天一般大學畢業生優秀。為什麼？環境使然。但有什麼樣的政府，就有什麼樣的環境，政府責無旁貸。最近聽P先生談童年往事，不禁悠然神往。

P先生七十歲，為人低調，叮囑我不要寫他，但他的故事不僅關乎他本人，更反映一個時代，我今天就不開名講一講。P先生的父母百年前生於香港，出身小康，兩人沒讀大學，但熱愛文學、音樂、藝術、電影等，知識廣博。P先生小時候，爸爸有空就帶他到辰衝和Hong Kong Book Centre看書。

他十三歲時，在書店發現一部艾略特（T. S. Eliot）詩集，當場迷上，嚷着叫爸爸買。當年香港也有新移民，但不是今天那些「家庭團聚」的「愛侶」，而是逃避共產黨的知識分子。

P記得有個在東歐長大的猶太人，從上海來港，時常跟他的爸爸見面，一聊就是半天，最愛談論東歐音樂，P就在旁邊聽着。後來P也沒讀大學，因為覺得大學教不到他什麼，年紀輕輕便出社會闖蕩，事業亦卓然有成。

那些年的香港，不讀大學，眼界也可很闊。是眼界決定你的境界。境界跟學歷、財富、名氣和地位無關。

林鄭月娥已完美示範了一個眼界狹窄的人，即使考上大學，爬上社會金字塔頂，思想境界還停在最低一層，否則又怎會肉麻當有趣地自稱「高材生」呢？

境界低的人，權力越大，災難越大。有些人不讀大學，對自己更好，如蓋茨；有些人不讀大學，則對世界更好，像林鄭。

馮睎乾

上一則
上一則
像霧又像花 (邁克)

下一則
下一則
欺 凌 (曾志豪)

要分清楚「唔讀大學」同「考唔到大學」

啲僱主其實想啲僱員半工讀大學